Analiza sentimenta zadatak je u obradi prirodnoga jezika gdje je potrebno za
dani dokument (rečenicu ili paragraf) odrediti njegov sentiment. Sentiment je
vezan uz osjećaje i emocije prisutne u dokumentu, a najčešće se koriste oznake
za pozitivan, neutralan i negativan sentiment (oznake mogu biti i za emocije
poput ljutnje, tuge, sreće, ljubavi i dr.).
\citet{mcdonald2007structured} uvode jednostavan model za analizu sentimenta
kroz više razina. Koristeći njihov model moguće je za jedan dokument združeno
označiti njegov sentiment, ali i sentiment paragrafa i rečenica u dokumentu. Ako
bi se sentiment označavao tako da se prvo označi sentiment dokumenta, pa se ta
informacija propagira na niže razine, onda bi došlo do nakupljanja pogrešaka jer
učenje nije provedeno združeno. Na slici \ref{fig:sentimentmodels} prikazana su
dva modela, slika \ref{fig:sentimentmodels:docsent} pokazuje vjerojatnosni
grafički model u slučaju označavanja sentimenta dokumenta i rečenica, a slika
\ref{fig:sentimentmodels:docparsent} dodatno označavanje i paragrafa. Ako se
pretpostavi da je broj mogućih oznaka sentimenta jednak za sve razine, onda je
vremenska složenost koraka učenja i predviđanja za model na prvoj slici $O(M^3
T)$, a $O(M\cdot(M^2 P + P M^2 T))=O(M^3 P T)$ za model na drugoj -- gdje je $M$
broj mogućih oznaka sentimenta, $P$ broj paragrafa u dokumentu i $T$ broj
rečenica u dokumentu u prvom problemu, a prosječan broj rečenica po paragrafu u
drugom. Ako bismo povećali broj prijašnjih odluka koje utječu na trenutnu,
onda bi eksponent na $M$ rastao. Ako bi se broj mogućih oznaka povećao, onda bi
se učenje i zaključivanje dodatno usporilo. Već sada se može zaključiti da
učenje i zaključivanje rađeno u okviru vjerojatnosnih grafičkih modela nije
dovoljno brzo.

Korisno je razmotriti isti problem u okviru učenja pretraživanja. U dodatku
\ref{appendix:sentiment} prisutne su dvije moguće implementacije u okviru učenja
pretraživanja za model označavanja sentimenta i rečenica. Moguće je donositi
odluke na dva načina:
\begin{enumerate}
  \item prvo odrediti sentiment na dokumentu, a nakon toga propagirati tu
  informaciju pri donošenju odluka na rečenicama;
  \item prvo odrediti sentiment na svim rečenicama, a nakon toga propagirati
  cijeli određeni sentiment na odluku za dokument.
\end{enumerate}
Algoritam \ref{alg:sentiment:docsent} ilustrira prvi pristup, a ponašanje
funkcija identično je kao i u algoritmima u potpoglavlju \ref{ch:postaggingapp}.
Očigledno je postupak određivanja sentimenta samo na rečenicama jednak običnom
označavanju niza, stoga se implementacija na ovom zadatku ne razlikuje previše
od običnog označivača niza. Drugi pristup ima problem jer broj značajki za
pojedinu odluku na razini dokumenta raste ovisno o broju rečenica (svaka odluka
na rečenici postaje značajka u odluci za dokument). Prvi pristup koristi se u
\citep{mcdonald2007structured}. Lakše je odrediti sentiment za cijeli dokument
nego pojedinu rečenicu. Vremenska složenost ovog pristupa je iznenađujuće dobra.
Zaključivanje ima vremensku složenost $O(M (P + T))$ za model na slici
\ref{fig:sentimentmodels:docparsent}, što je ogromna razlika u usporedbi s
vjerojatnosnim grafičkim modelom.

\begin{algorithm}
\caption{Združena analiza sentimenta dokumenta i rečenica.}
\label{alg:sentiment:docsent}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{\textsc{Izvrši}}{dokument}
\State $\textit{izlaz} \gets \text{[]}$
\State \textit{dlabel} $\gets$ \Call{Odluči}{dokument, dokument.točna\_oznaka}
\State \Call{Gubitak}{dlabel $\neq$ dokument.točna\_oznaka} \Comment{Izvještaj o parcijalnom gubitku.}
\For{$n \gets 1$ \textbf{do} \Call{Duljina}{dokument}}
  \State \textit{ref} $\gets$ \text{dokument[n].točna\_oznaka}
  \State \textit{izlaz[n]} $\gets$ \Call{Odluči}{dokument[n], ref, izlaz[:n-1], dlabel}
\EndFor
\State \Call{Gubitak}{\# izlaz[n] $\neq$ dokument[n].točna\_oznaka}
\State \textbf{return} izlaz
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Ovaj pristup lako je primijeniti i na hijerarhijsko označavanje kategorije
dokumenata. Prednost pristupa je ta što metoda učenja pretraživanja ima
garancije da akumulirana pogreška ne ovisi o duljini niza odluka, a uvjetovanje
na prošle odluke ostvaruje se samo dodavanjem dodatnih značajki. Vremenska
složenost je dodatna prednost.

\begin{figure}
\tikzstyle{undirect}=[shape=rectangle,draw=black,fill=black]

\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.75,every node/.style={transform shape}]
\tikzstyle{state}=[shape=circle,draw=black,fill=black!8,minimum size=32pt]
\tikzstyle{observation}=[shape=circle,draw=black,fill=white!20,minimum size=32pt]
% states
\node[state] (yd) at (5,5) {$y^{\text{d}}$};

\node[state] (ys1) at (1,3) {$y^{\text{r}}_1$};
\node[state] (ys2) at (3,3) {$y^{\text{r}}_2$};
\node[state] (ys3) at (7,3) {$y^{\text{r}}_{n-1}$};
\node[state] (ys4) at (9,3) {$y^{\text{r}}_{n}$};

% observations
\node[observation] (x1) at (1,1) {$x_{1}$}
    edge [thick] node[undirect] {} (ys1);
\node[observation] (x2) at (3,1) {$x_{2}$}
    edge [thick] node[undirect] {} (ys2);
\node[observation] (x3) at (7,1) {$x_{n-1}$}
    edge [thick] node[undirect] {} (ys3);
\node[observation] (x4) at (9,1) {$x_{n}$}
    edge [thick] node[undirect] {} (ys4);

\draw[thick] (ys1) edge node[undirect] {} (ys2);
\draw[thick] (ys3) edge node[undirect] {} (ys4);

\draw[thick] (yd) edge node[undirect] {} (ys1);
\draw[thick] (yd) edge node[undirect] {} (ys2);
\draw[thick] (yd) edge node[undirect] {} (ys3);
\draw[thick] (yd) edge node[undirect] {} (ys4);
\draw (ys2) edge[draw=none] node[scale=2] {\ldots} (ys3);
\draw (x2) edge[draw=none] node[scale=2] {\ldots} (x3);

\end{tikzpicture}
\caption{Model za određivanje sentimenta rečenica i dokumenta.}
\label{fig:sentimentmodels:docsent}
\end{center}
\end{subfigure}

\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.75,every node/.style={transform shape}]
\tikzstyle{state}=[shape=circle,draw=black,fill=black!8,minimum size=32pt]
\tikzstyle{observation}=[shape=circle,draw=black,fill=white!20,minimum size=32pt]
% document
\node[state] (yd) at (10,7) {$y^{\text{d}}$};

% paragraph 1
\node[state] (yp1) at (5,5) {$y^{\text{p}}_{1}$};

\node[state] (ys1) at (1,3) {$y^{\text{r,1}}_1$};
\node[state] (ys2) at (3,3) {$y^{\text{r,1}}_2$};
\node[state] (ys3) at (7,3) {$y^{\text{r,1}}_{m-1}$};
\node[state] (ys4) at (9,3) {$y^{\text{r,1}}_{m}$};

% observations
\node[observation] (p1x1) at (1,1) {$x^{1}_{1}$}
    edge [thick] node[undirect] {} (ys1);
\node[observation] (p1x2) at (3,1) {$x^{1}_{2}$}
    edge [thick] node[undirect] {} (ys2);
\node[observation] (p1x3) at (7,1) {$x^{1}_{n-1}$}
    edge [thick] node[undirect] {} (ys3);
\node[observation] (p1x4) at (9,1) {$x^{1}_{n}$}
    edge [thick] node[undirect] {} (ys4);

\draw[thick] (ys1) edge node[undirect] {} (ys2);
\draw[thick] (ys3) edge node[undirect] {} (ys4);

\draw[thick] (yp1) edge node[undirect] {} (ys1);
\draw[thick] (yp1) edge node[undirect] {} (ys2);
\draw[thick] (yp1) edge node[undirect] {} (ys3);
\draw[thick] (yp1) edge node[undirect] {} (ys4);
\draw (ys2) edge[draw=none] node[scale=2] {\ldots} (ys3);
\draw (x2) edge[draw=none] node[scale=2] {\ldots} (x3);

%% paragraph 2
\node[state] (yp2) at (15,5) {$y^{\text{p}}_{k}$};

\node[state] (p2ys1) at (11,3) {$y^{\text{r,k}}_1$};
\node[state] (p2ys2) at (13,3) {$y^{\text{r,k}}_2$};
\node[state] (p2ys3) at (17,3) {$y^{\text{r,k}}_{l-1}$};
\node[state] (p2ys4) at (19,3) {$y^{\text{r,k}}_{l}$};

% observations
\node[observation] (p2x1) at (11,1) {$x^{k}_{1}$}
    edge [thick] node[undirect] {} (p2ys1);
\node[observation] (p2x2) at (13,1) {$x^{k}_{2}$}
    edge [thick] node[undirect] {} (p2ys2);
\node[observation] (p2x3) at (17,1) {$x^{k}_{l-1}$}
    edge [thick] node[undirect] {} (p2ys3);
\node[observation] (p2x4) at (19,1) {$x^{k}_{l}$}
    edge [thick] node[undirect] {} (p2ys4);

\draw[thick] (p2ys1) edge node[undirect] {} (p2ys2);
\draw[thick] (p2ys3) edge node[undirect] {} (p2ys4);

\draw[thick] (yp2) edge node[undirect] {} (p2ys1);
\draw[thick] (yp2) edge node[undirect] {} (p2ys2);
\draw[thick] (yp2) edge node[undirect] {} (p2ys3);
\draw[thick] (yp2) edge node[undirect] {} (p2ys4);
\draw (p2ys2) edge[draw=none] node[scale=2] {\ldots} (p2ys3);
\draw (p2x2) edge[draw=none] node[scale=2] {\ldots} (p2x3);

% from document to paragraph
\draw[thick] (yd) edge node[undirect] {} (yp1);
\draw[thick] (yd) edge node[undirect] {} (yp2);
\draw (yp1) edge[draw=none] node[scale=2] {\ldots\quad\ldots\quad\ldots} (yp2);

\end{tikzpicture}
\caption{Model za određivanje sentimenta rečenica, paragrafa i dokumenta.}
\label{fig:sentimentmodels:docparsent}
\end{subfigure}

\caption[Prikaz hijerarhijskih modela za analizu sentimenta.]{Prikaz
hijerarhijskih modela za analizu sentimenta. Sivi čvorovi predstavljaju
varijable koje model može generirati, a bijeli koje model može samo opaziti.
Prikazana su dva modela gdje su ulazi modelirani značajkama, a izlazi su
kategoričke varijable sentimenta (pozitivno, negativno i neutralno). Varijable
dokumenta $y^{\text{d}}$, paragrafa $y^{\text{p}}$ i rečenice $y^{\text{r}}$
predstavljaju sentiment, a $x_i$ ulaznu rečenicu.}
\label{fig:sentimentmodels}
\end{figure}
